\documentclass[times, utf8, seminar, numeric]{fer}
\graphicspath{ {./Slike/} }
\usepackage{float}
\usepackage{subfig}

\begin{document}
	
	\title{Detekcija mnoštva ljudi}
	\voditelj{Lucija Arambašić}
	\clanovi{Lucija Arambašić, Pavo Matanović, Emanuel Pejić, Nikola Vugdelija}
	\maketitle
	
	\tableofcontents
	\listoffigures
	
	\chapter{Projektni zadatak}
	\section{Opis projektnog zadatka}
	Projektni zadatak jest na temelju rada [1] oblikovati programski sustav za detekciju mnoštva ljudi i binarni klasifikator slika. Razredi u koje binarni klasifikator mora razvrstavati slike su \textit{mnoštvo ljudi} i \textit{nema mnoštva ljudi}. Nadalje, potrebno je oblikovati postupak za segmentaciju ako je na izlazu sustava detektirano mnoštvo. Prilikom izrade sustava potrebno je koristiti postupak izgradnje piramide kliznih prozora. Za svaki prozor u piramidi mora se koristiti statistički model koji se temelji na kvantiziranim SIFT značajkama.
	Konačno, sustav je potrebno iscrpno testirati na ispitnoj bazi slika koje sadrže i ne sadrže mnoštvo, te dokumentirati rezultate.
	
	\section{Pregled i opis srodnih rješenja}
	Kao podlogu za ovaj rad koristit će se rad [1]. Postupak se sastoji od izgradnje piramide kliznih okna te upotrebljavanja statističkog modela temeljenog na kvantiziranim SIFT značajkama. Detalji ovog pristupa bit će detaljnije opisani kroz rad jer se koriste identični pristupi rješavanja problema. Nekih drugih sličnih radova nema, jer svi koriste niz slika ili video sekvence kako bi detektirali mnoštvo. Razlog je taj što su većinom dostupne video sekvence i jer se pomoću njih preciznije može odvojiti podloga od mnoštva. Dodatno, postoje i radovi za raspoznavanje lica ili pojedinačnih osoba koji ne koriste nizove slika, ali se ne koriste SIFT značajke jer tada ne postoji sličan uzorak koji se ponavlja, što je glavna odlika mnoštva i glavna ideja prilikom rješavanja problema detekcije mnoštva ljudi.
	
	\section{Konceptualno rješenje zadatka}
	
	Da bi se ostvario cilj projektnog zadatka, detekcija mnoštva, potrebno je osigurati adekvatnu bazu podataka koja će služiti za učenje i ispitivanje sustava. Sukladno tome, prvi korak je od postojećih, javno dostupnih baza podataka formirati vlastitu bazu. Spomenuta baza treba biti odgovarajuće brojnosti cca. $100$ slika, te odgovarajućeg sadržaja, odnosno dio treba imati mnoštvo, a dio ne. Prikupljenu bazu je potom potrebno razdijeliti u skup za učenje te skup za ispitivanje. Navedeni skupovi moraju biti disjunktni. Nadalje, u slučaju da su slike u boji, iste je potrebno pretvoriti u slike u nijansama sive. Slike u nijansama sive koriste samo jedan kanal za opis intenziteta piksela, za razliku od slika u boji koje koriste tri kanala, po jedan za svaku od RGB komponenti. Korištenje slika sa samo jednim kanalom bitno olakšava njihovu obradu. Nadalje, potrebno je pomoću značajki okarakterizirati sadržaj slika. Po uzoru na polazni rad [1], u tu svrhu bit će korištene SIFT (\textit{Scale Invariant Feature Transform}) značajke. SIFT značajke je potrebno detektirati na svakoj od slika iz skupa za učenje. Nakon detekcije SIFT značajki potrebno je iste grupirati u SIFT riječi nekim od algoritama grupiranja. Nakon grupiranja SIFT značajki nastavlja se daljnja obrada pojedine slike iz skupa za učenje. Za svaku od slika se proučava svaki piksel. Nad pojedinim pikselom se centrira piramida prozora.  Potom, se uporabom statističkom modela temeljenog na Poissonovoj razdiobi računa logaritam izglednosti pojave mnoštva na pojedinom prozoru. Rezultat je vektor brojeva za svaki od piksela koji sadrži statističke izračune za prozore iz piramide. Tako konstruirani vektori se koriste kao skup za učenje SVM-a (\textit{Support Vector Machine}). Nakon provedbe učenja SVM-a potrebno je ispitati učinkovitost sustava na skupu za ispitivanje. Za svaku sliku iz skupa za ispitivanje nužno je izvuči SIFT značajke te, slično kao i kod slika za učenje, provesti statističke izračune za svaki od piksela. Potom se ti podaci propuštaju kroz SVM te se uporabom \textit{Minimal Graph Cut} metode izračunava konačan izlaz sustava.
	U slučaju da je na ulazu sustava detektirano mnoštvo, sustav će ulaznu sliku segmentirati na područja koja sadrže mnoštvo te područja koja ga ne sadrže.  
	
	\chapter{Postupak rješavanja zadatka}
	\section{Predobrada slika iz baze podataka}
	
	\subsection{Segmentacija slika s obzirom na prisutnost mnoštva}
	 Kako bi u određenim dijelovima algoritam mogao razlikovati je li se SIFT značajka koju on promatra nalazi na prostoru na kojem se nalazi ljudsko mnoštvo ili je pak riječ o nekom drugom uzorku koji je ta značajka prepoznala, bilo je potrebno svaku sliku segmentirati. Mi smo segmentaciju proveli na način da smo bijelom bojom obojali područja na kojima se nalazi ljudsko mnoštvo, a ostale dijelove slike smo označili crnom bojom. Segmentirane slike su spremljene u odvojeni direktorij pod istim imenom kao i njihovi nesegmentirani "dvojnici". U programu smo onda jednostavno mogli učitati svaku sliku i tamo gdje je neka SIFT značajka detektirana ispitati isto mjesto na segmentiranoj slici, a ako bi piksel na toj slici vratio 0 za R, G ili B vrijednosti (svejedno nam je jer su sve tri komponente dijele jednake iznose - 0 za crnu, a 255 za bijelu), algoritam bi mogao zaključiti da se radi o SIFT značajki koja nije dio ljudskog mnoštva.
		
\begin{figure}[H]
\begin{center}
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{segmentation_compare}
	\caption{Usporedba originalnih i segmentiranih, slika sa i bez mnoštva}
	\label{fig:seg}
\end{center}
\end{figure}
	
	\subsection{Pretvorba slika u boji u slike s nijansama sive}
	
	U polaznom radu korištene su slike u nijansama sive te se prilikom realizacije našeg sustava također moraju koristiti slike u nijansama sive. U odabranoj bazi podataka sve slike su u boji pa ih se mora pretvoriti u slike u nijansama sive. Pretvorba se riješila pomoću gotove biblioteke \textit{OpenCV} prilikom učitavanja slika u memoriju. Iste su tijekom daljnje obrade korištenje umjesto originala.\\
	
	
	\subsection{Smanjenje dimenzija slika}
	Složenost postupka učenja i ispitivanja ovisi o dimenzijama slika, slijedi da nije pogodno da su slike velikih dimenzija. Slike prisutne u originalnoj bazi su pretežno velikih dimenzija cca. $800\times1000$ stoga ih je potrebno smanjiti. Prilikom smanjenja očuvan je omjer visine i širine originalnih slika te je korištena \textit{inter area} interpolacija. Slike su umanjene tako da im dulja stranica bude veličine 300 piksela. Bitno je napomenuti da su istim procesom smanjeni i originali i pripadne segmentirane slike.

\section{Podjela ulaznog skupa na učenje i ispitivanje}
		Ulazni set podataka, u ovom slučaju skup slika i njima pripadajućih segmentiranih slika, potrebno je podijeliti na skup za učenje i skup za ispitivanje. Za to će se iskoristiti funkcija  \textit{trainTestSplit} iz biblioteke \textit{sklearn.modelSelection}. Funkciji predajemo oba skupa slika i omjer u kojem ih želimo podijeliti na skup na ispitivanje i učenje, te funkcija vraća podijeljene skupove. Prilikom svakog pokretanja funkcija će nasumično odabrati koji će se primjeri koristiti za učenje a koji za ispitivanje, kako bi se kroz više pokretanja dobila prava slika naučenosti modela. Omjer podjele je u ovom slučaju 0.85 (85 slika u skupu za ispitivanje te 15 slika u skupu za učenje).
	

	\section{Detektiranje i grupiranje SIFT značajki}
		Glavni gradivni element pomoću kojeg će se uspoređivati sličnosti dijelova slike i time detektirati potencijalno mnoštvo je SIFT značajka. SIFT značajka je u osnovi dio slike, koji se uspoređuje i pokušava pronaći u drugim značajkama (dijelovima slike). Zbog toga svaka značajka mora imati sljedeće atribute: kut, sloj na kojem je značajka pronađena, koordinate, veličina itd. Svaka značajka se tijekom detekcije, prije nego se kreira nova, pokušava rotirati, skalirati i pomicati kako bi se pronašao već viđeni uzorak slike koji je različit po kutu, veličini ili poziciji. Ideja je raspoznati mnoštvo po velikom broju SIFT značajki koje će biti detektirane na dijelovima gdje mnoštvo postoji. Biblioteka korištena za implementaciju u kodu je \textit{OpenCV v4.5.1.}
	\subsection{Detekcija SIFT značajki}
	Detekcija SIFT značajki je pojednostavljena uz korištenje biblioteke \textit{OpenCV}. Najprije je potrebno kreirati SIFT objekt, i zatim nad njim pozvati funkciju  \textit{.detect}, kojoj ćemo predati već ranije spomenute slike u nijansama sive smanjenih dimenzija. Nakon funkcije \textit{.detect} pozivamo funkciju \textit{.compute} kako bi izračunali SIFT deskriptore za svaku ključnu točku. Taj postupak vršimo nad svim slikama koje su u podskupu za učenje, kako bi naučili razlikovati karakteristike pojavljivanja SIFT značajki kada se pojavljuje mnoštvo na slici u odnosu na pojavljivanje drugih sličnih uzoraka koji bi mogli izazvati lažno pozitivne rezultate (krošnje drveća i sl.). Sve značajke se pohranjuju u zajedničku kolekciju kako bi ih mogli koristiti u sljedećem koraku.

	\begin{figure}[H]
		\includegraphics{crowd_no_crowd}
		\caption{Prikaz detektiranih SIFT značajki}
	\end{figure}

	Na slici iznad prikazan je izlaz nakon provođenja detekcije SIFT značajki uz masku dobivenu ručnom segmentacijom. Svrha je prikazati SIFT značajke koje će biti bitne prilikom detekcije mnoštva ljudi. Na dvije slike u prvom redu se vidi da nije detektirana niti jedna SIFT značajka jer na segmentiranim slikama nema mnoštva ljudi. Na slikama u drugom redu vidimo detekciju SIFT značajki na mjestima za koje se smatra da sadrže mnoštvo. Također se može primijetiti veliki broj detektiranih SIFT značajki na području mnoštva, odnosno velika gustoća detektiranih SIFT značajki.

	\subsection{Grupiranje SIFT značajki}
	Mnoštva na slikama uzrokuju detekciju velikog broja SIFT značajki, kao što se vidi na slici iznad.  Detektirat će se veliki broj značajki zbog svojstva mnoštva da se u njemu ponavlja sličan uzorak veliki broj puta. Kako bi se smanjio broj značajki koje se mora provjeriti, uvodi se grupiranje uz korištenje algoritma \textit{K-means} \textit{(u ovom slučaju je K=1000)}. Nakon izvođenja K-means algoritma dobit će se K centara grupa na slici. Svaki centar je reprezentant svoje grupe te svaka od detektiranih značajki pripada jednom od tih centara. Značajke su grupirane prema svojim centrima korištenjem koordinata (x,y) na slici za međusobno razlikovanje. Na taj način nije potrebno provjeriti sve značajke, već ako centar u nekom dijelu slike nema sebi pripisan dovoljan broj SIFT značajki, odmah možemo zaključiti da se na dijelu slike na kojem je centar ne može nalaziti mnoštvo. Za ovaj postupak se koristi modul iz biblioteke \textit{sklearn.cluster.KMeans}. Kao ulazne argumente funkciji \textit{fit\_predict} dajemo strukturirane podatke, broj centara koje se želi koristiti, maksimalan broj iteracija algoritma, broj pokušaja, način određivanja inicijalnih lokacija centara itd. Funkcija kao rezultat izvođenja vraća listu \textit{label}, u kojoj se nalazi $N$ brojeva $m$, $0\le m<K$. Svaki broj $m$ na poziciji $i$ unutar liste govori da $i$-ta značajka pripada $m$-tom centru.
	
	\section{Statistički izračun prisutnosti mnoštva u prozora}
	Koncept mnoštva sam po sebi uključuje ponavljajuće pojave, te zahtijeva određeni prostorni opseg u kojem se to ponavljanje događa. Zbog toga na najvišoj razini pristupamo segmentaciji kao problemu minimalnog reza (vrhovi grafa predstavljaju piksele slike), kako bismo propagirali lokalnu informaciju. Na najnižoj razini koriste se lokalne značajke kako bi se okarakterizirao sadržaj slike. SIFT deskriptor je korišten za opisivanje susjedstva svake točke interesa. 
	Lokalne značajke definirane su kao raspršeni skup točaka interesa koje su detektirane kao "scale-space" ekstrem u razlici Gaussovih piramida konstruiranih iz originalne slike. U SIFT deskriptoru se pronađu određene ključne točke slike i izračunaju se najbolje orijentacije za njih, zatim se te točke mogu pronalaziti i uspoređivati sa sličnim ključnim točkama na drugim slikama nakon skaliranja i rotiranja. Kako bi odredili koliko određena lokacija na slici odgovara gužvi koristimo pravokutni prozor u kojem će se trebati naći određeni broj $i$-te SIFT riječi kako bi je klasificirali kao područje s mnoštvom. Budući da je broj pronađenih SIFT riječi (i pripadnih ključnih točaka) relativno malen u odnosu na broj piksela ima smisla pretpostaviti da se vjerojatnost promatranja $k_i$ instanci $i$-te SIFT riječi podvrgava Poissonovoj distribuciji. Nakon toga ako pretpostavimo da gustoća $i$-te SIFT riječi u područjima gomile odgovara $\rho_i^{(p)}$, a u ostalim područjima $\rho_i^{(n)}$, za svaki od prozora se računa vjerojatnosni izraz:
	
	\[
	\mu(w)=\sum_{i=1}^{K}{(\rho_i^{(n)} \cdot w^2-\rho_i^{(p)}\cdot w^2+k_i^{(w)} \cdot(log\rho_i^{(p)}-log\rho_i^{(n)}))}
	\]
	
	Navedeni izraz predstavlja logaritam izglednosti pojave mnoštva ljudi u navedenom prozoru. Simbol $w$ predstavlja duljinu jedne stranice prozora za koji izraz računamo, dok $k_i$ predstavlja broj detektiranih primjera $i$-te SIFT riječi u navedenom prozoru. $\rho_i^{(p)}$ predstavlja gustoću pojave $i$-te SIFT riječi na područjima gdje je zastupljeno mnoštvo, a $\rho_i^{(n)}$ predstavlja gustoću pojave $i$-te SIFT riječi na područjima gdje mnoštvo nije prisutno. Gustoća pojave $i$-te SIFT riječi definirana je kao:
	\[
		\rho_i = \frac{n_i}{A},
	\]
	
	gdje je $n_i$ broj pojava $i$-te SIFT riječi na prozoru površine $A$.
	S obzirom na to da općenito proporcije pojedinaca na istoj slici mogu jako varirati potrebno je korigirati izračun na način da postane neovisan o skali. To možemo napraviti ako dosadašnje gustoće pojava $i$-te SIFT riječi $\rho_i$ definiramo kao:
	\[
		\hat{\rho_i} = \frac{1}{A}\sum_{j=1}^{n_i}\frac{1}{s_i^{(j)}},
	\]
	gdje je $s_i^{(j)}$ karakteristična skala $j$-te detektirane značajke $i$-te SIFT riječi. Nadalje, potrebno je redefinirati i ukupan broj pojavljivanja $i$-te SIFT riječi $k_i$:
	\[
		\hat{k_i} = \sum_{j=1}^{k}\frac{1}{s_i^{(j)}}
	\]
	
	S navedenim modifikacijama konačno imamo funkciju za izračun logaritma izglednosti pojave mnoštva u prozoru dimenzija $w\times w$:
	\[
		\mu(w)=\sum_{i=1}^{K}{(\hat{\rho}_i^{(n)} \cdot w^2-\hat{\rho}_i^{(p)} \cdot w^2+\hat{k_i}^{(w)} \cdot(log\hat{\rho}_i^{(p)}-log\hat{\rho}_i^{(n)}))}
	\]
	
	\section{Piramida kliznih prozora}
	U generalnom slučaju mnoštvo ljudi ne mora biti prisutno na cijeloj slici, već je vjerojatnije da će na slici postojati područja na kojima postoji mnoštvo, te područja na kojima nema mnoštva. Slijedi da se izglednost pojave mnoštva ne računa na cijeloj slici, nego se uobičajeno odredi prozor dimenzija manjih od same slike unutar kojeg se izračunava izglednost pojave mnoštva. Potom se tim prozorom "klizi" piksel po piksel s lijeva na desno, svaki put računajući izglednosti za novi prozor. Kada se dosegne kraj slike, prozor se premješta ponovno na početak slike, ali za jedan piksel niže nego prije, te se postupak ponavlja dok se ne obradi cijela slika. Opisani algoritam se naziva algoritam kliznih prozora. 
	Nadalje, potrebno je definirati idealnu veličinu kliznog prozora, što nije trivijalno. Naime, što je klizni prozor manji to ima bolja lokalizacijska svojstva jer su manje šanse da se pojavljuju obje vrste piksela, bez mnoštva piksela s mnoštvom. S druge strane, što je veličina kliznog prozora veća to je veći broj SIFT riječi koje se mogu naći u njemu. Što više SIFT riječi postoji u prozoru to postoji više podataka temeljem kojih se može odrediti sadržaj prozora, odnosno sadrži li mnoštvo ili ne.
	
	\begin{figure}[H]
		\includegraphics[width=\textwidth]{piramida}
		\caption{Vizualizacija postupka izrade piramide prozora preuzeta iz [1]}
	\end{figure}
	
	Ideja je, umjesto da se koristi jedna fiksna veličina kliznog prozora, nad svakim pikselom slike bit će konstruirana tzv. piramida prozora centrirana nad njim. Piramidu čini $10$ prozora kvadratnih dimenzija, od kojih svaki idući je sve većih dimenzija. Najmanji prozor je dimenzija $5\times5$, a najveći $100\times100$. Dimenzije ostalih prozora su odabrane uniformno na logaritamskoj ljestvici između vrijednosti $5$ i $100$.\\
	Za svaki od prozora $w_i$ se prema formuli navedenoj u prethodnom poglavlju računa izglednost pojave mnoštva, te se sprema u vektor. Nakon provedbe postupka za svaki od piksela slike postoji $10$-dimenzijski vektor $r = [\mu(w_1) \dots \mu(w_{10}) ]$ koji će poslužiti za donošenje konačne odluke o postojanju mnoštva na slici.
	
	\section{SVM}
	Nakon izračuna vektora $r$ za svaki piksel svake slike iz skupa za učenje, koristimo stroj potpornih vektora (kratica SVM) za određivanje vjerojatnosti $p(\text{crowd}|r(i))$. Drugim riječima, SVM nam za piksel $i$ (koristeći njegov odziv $r(i)$) govori kolika je vjerojatnost da je taj piksel dio mnoštva.
	\subsection{Priprema podataka za SVM}
	Ukupan broj piksela na slikama iz skupa za učenje poprilično velik, čak i nakon smanjivanja slika te iznosi $\approx 100\,000$. Ako bi koristili sve odzive piksela iz skupa za učenje, treniranje SVM-a bi trajalo jako dugo. Od svih odziva $r$, izbacili smo one odzive koje imaju sve vrijednosti $=0$ i nasumično smo odabrali $20\,000$ uzoraka od preostalih. Odabir smo vršili proporcionalnom selekcijom tako da uzorak koji ima više vrijednosti $\ne 0$ ima veću šansu da bude izabran.
	\subsection{Inicijalizacija i treniranje}
	Za klasfikaciju koristimo razred \emph{SVC} iz modula \emph{sklearn.svm} kojeg smo inicijalizirali parametrima \emph{probability=True} i \emph{class\_weight='balanced'}. Prvi parametar služi da omogućimo probabilistički izlaz, a drugi da smanjimo osjetljivost SVM-a zbog disbalansa u broju uzoraka po razredu. SVM treniramo pozivom metode \emph{.fit} kojoj kao parametre predajemo nasumično izabran podskup svih odziva piksela $r$ i pripadajuće oznake piksela, kako je opisano u poglavlju iznad.

	\section{Graph cut algoritam}
	Na izlazu SVM-a postoji određeni šum, koji nam smeta prilikom klasifikacije. Da bi smanjili taj šum, odnosno zagladili izlaz SVM-a, koristimo se algoritmom graph min-cut. Algoritam služi za particioniranje vrhova grafa u 2 disjunktna podskupa, takva da imaju najmanju vrijednost prema nekoj mjeri. U našem primjeru želimo odijeliti regije za koje SVM smatra da pripadaju mnoštvu od onih za koje smatra da ne pripadaju. U radu koristimo ugrađenu implementaciju algoritma iz biblioteke \emph{OpenCV}. Algoritam pozivamo naredbom \emph{.grabCut} kojoj smo dali sljedeće parametre:
	\begin{description}[align=right,leftmargin=*,labelindent=2cm]
		\item[img] Ulazna slika, za koju računamo min-cut
		\item[mask] Maska kojom govorimo algoritmu informacije o tome pripada li piksel pozitivnoj, negativnoj ili vjerojatno pripada pozitivnoj/negativnoj klasi.
		\item[iterCount] Broj iteracija algoritma $\quad \boldsymbol{\to 5}$
		\item[mode] Način rada (maska/pravokutnik) $\quad \boldsymbol{\to \textbf{maska}}$
	\end{description}
	Masku konstruiramo tako da vjerojatnost koju nam na izlazu daje SVM, pomnožimo s 255 i pretvorimo u cijeli broj tako da dobijemo raspon intenziteta piksela. Zatim piksele za koje je izlaz $< 30$ postavljamo kao sigurno negativne, piksele s vrijednošću $30 \le mask(i) < 128$ postavimo kao vjerojatno negativne, $128 \le mask(i) \le 250$ postavljamo kao vjerojatno pozitivne te piksele s vrijednosti $> 250$ postavljamo kao sigurno pozitivne.
	
	\chapter{Ispitivanje rješenja}

	\section{Ispitna baza}
	Baza podataka korištena prilikom učenja i ispitivanja sustava za detekciju mnoštva formirana je ručnim odabirom podskupa baze \textit{Crowdhuman} [2]. Baza se sastoji od ukupno 100 fotografija prikupljenih iz originalne baze. Svaka od fotografija je ručno označena u ovisnosti o tome sadrži li mnoštvo ili ne: oznaka $0$ za \textit{"ne sadrži mnoštvo"} te oznaka $1$ za \textit{"sadrži mnoštvo"}. Zastupljenosti fotografija u spomenutim razredima je jednaka, odnosno $50$ fotografija sadrži mnoštvo te $50$ fotografija ne sadrži mnoštvo. 
	
	Kao što je opisano u poglavlju \textbf{2.2.}, slike iz baze podataka su razdijeljene u skup za učenje i skup za ispitivanje. Navedeni skupovi imaju različite uloge prilikom izrade sustava. Skup za učenje, kao što mu ime i sugerira, služi za učenje, odnosno prilagođavanje parametara sustava. Skup za ispitivanje služi za evaluaciju rada sustava nakon provedbe učenja. Navedena dva skupa moraju biti disjunktni kako bi se dala što bolja ocjena rada sustava na dotad neviđenim primjerima. Ispitni skup je u ovom slučaju veći od skupa za učenje zbog više razloga. Prvi razlog je taj da za učenje sustava nije potreban velik broj slika jer samo jedna slika dimenzija $200\times300$ generira dovoljno podataka. Slika navedenih dimenzija sadrži ukupno $60 000$ piksela, to je onda ukupno $60 000$ vektora dimenzija $10$ koji su ujedno primjeri za učenje SVM-a. Očito je to mnogo podataka po slici stoga ne treba previše primjeraka za učenje. Drugi razlog se tiče relativno visoke vremenske složenosti algoritma, koji uvelike ovisi o ukupnom broju piksela u cjelokupnom skupu za učenje. Treći razlog je želja za što temeljitijom evaluacijom rada modela koja se može postići jedino na većem skupu uzoraka. S obzirom na dane argumente skup za učenje sadrži ukupno $15$ slučajno odabranih slika, a skup za ispitivanje ostalih $85$.   
	 
	\section{Rezultati učenja i ispitivanja}
	
	\subsection{Klasifikacijska točnost}
	Ispitivanje sustava je provedeno na ukupno 85 slika, dio s mnoštvom, a dio bez. Omjeri brojnosti slika s mnoštvom i slika bez mnoštva nisu unaprijed određeni jer se iz ukupnog skupa slučajno uzorkovao skup za učenje. Udio slika s mnoštvom preostao nakon uzorkovanja je $46$ od $85$, a udio slika na kojima mnoštva nema jest $39$ od $85$. Definirajmo mjeru TP (engl. \textit{True Positive}) kao točnu detekcija mnoštva na slici, mjeru FN (engl. \textit{False Negative}) kao netočnu tvrdnju da na slici nema mnoštva, mjeru TN (engl. \textit{True Negative}) kao točnu tvrdnju da na slici nema mnoštva, te konačno mjeru FP (engl. \textit{False Positive}) kao netočnu detekciju mnoštva na slici na kojoj mnoštvo nije prisutno. Nad navedenim skupom sustav je ostvario $45$ TP, $1$ FN, $37$ TN te $2$ FP. Točnost se računa kao $Acc = \frac{TP + TN}{TP+ FN+TN+FP} = \frac{82}{85}$. Slijedi da je točnost klasifikacije sustava nad ispitnim skupom $0.988$\%, što je poprilično dobar rezultat. Međutim, klasifikacija nije bila jedini zadatak sustava, pozitivno klasificirane slike trebalo je semantički segmentirati na područja bez mnoštva te područja s mnoštvom.
	
	\subsection{Semantička segmentacija pozitivno klasificiranih slika}
	Na slikama na kojima je sustav detektirao mnoštvo vršila se semantička segmentacija na područja s mnoštvom te na područja bez mnoštva. U nastavku su prikazane slike iz ispitnog skupa koje predstavljaju izlaz sustava. Na slikama je plavom bojom označeno mnoštvo koje je trebalo biti prepoznato, odnosno to je maska koja je ručno segmentirana te služi za usporedbu izlaza sustava i stvarnog stanja na slici. Zelenom i cijan bojom prikazan je izlaz sustava, odnosno područja za koja sustav tvrdi da sadrže mnoštvo. Područja gdje je boja zelena odgovara mjestima gdje sustav označava da mnoštvo postoji, a koje se ne poklapa s maskom. Cijan boja (nastala miješanjem kanala plave i zelene boje) označava područja gdje se izlaz sustava poklapa s maskom. Vidimo da sustav ima lošija svojstva kada je u pitanju segmentacija, nego kada je u pitanju čista klasifikacija.  
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.4]{0_seg}	
		\includegraphics[scale=0.4]{1_seg}
		\includegraphics[scale=0.4]{8_seg}
		\includegraphics[scale=0.4]{3_seg}	
		\includegraphics[scale=0.4]{4_seg}
		\includegraphics[scale=0.4]{12_seg}
		\includegraphics[scale=0.4]{61_seg}	
		\includegraphics[scale=0.4]{35_seg}
		\includegraphics[scale=0.4]{20_seg}	
		\includegraphics[scale=0.4]{7_seg}	
		\includegraphics[scale=0.4]{2_seg}
		\includegraphics[scale=0.4]{9_seg}
		\includegraphics[scale=0.4]{11_seg}	
		\includegraphics[scale=0.4]{10_seg}	
		\includegraphics[scale=0.4]{13_seg}	
		\includegraphics[scale=0.4]{14_seg}
		\includegraphics[scale=0.4]{21_seg}
		\includegraphics[scale=0.4]{15_seg}	
		\includegraphics[scale=0.4]{16_seg}	
		\includegraphics[scale=0.4]{17_seg}	
		\includegraphics[scale=0.4]{18_seg}
		\includegraphics[scale=0.4]{29_seg}
	\end{figure}

	\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[scale=0.4]{27_seg}
		\includegraphics[scale=0.4]{6_seg}	
		\includegraphics[scale=0.4]{22_seg}	
		\includegraphics[scale=0.4]{24_seg}	
		\includegraphics[scale=0.4]{25_seg}
		\includegraphics[scale=0.4]{19_seg}
		\includegraphics[scale=0.4]{5_seg}
		\includegraphics[scale=0.4]{28_seg}	
		\includegraphics[scale=0.4]{23_seg}		
		\includegraphics[scale=0.4]{32_seg}
		\includegraphics[scale=0.4]{39_seg}	
		\includegraphics[scale=0.4]{31_seg}		
		\includegraphics[scale=0.4]{30_seg}	
		\includegraphics[scale=0.4]{33_seg}	
		\includegraphics[scale=0.4]{40_seg}
		\includegraphics[scale=0.4]{36_seg}	
		\includegraphics[scale=0.4]{37_seg}	
		\includegraphics[scale=0.4]{38_seg}
		\includegraphics[scale=0.4]{34_seg}
		\includegraphics[scale=0.4]{43_seg}	
		\includegraphics[scale=0.4]{44_seg}
	\end{figure}

	\begin{figure}[H]
		\centering		
		\includegraphics[scale=0.4]{26_seg}	
		\includegraphics[scale=0.4]{45_seg}	
		\includegraphics[scale=0.4]{47_seg}
		\includegraphics[scale=0.4]{42_seg}	
		\includegraphics[scale=0.4]{41_seg}	
		\includegraphics[scale=0.4]{48_seg}	
		\includegraphics[scale=0.4]{46_seg}	
		\includegraphics[scale=0.4]{53_seg}	
		\includegraphics[scale=0.4]{54_seg}
		\includegraphics[scale=0.4]{50_seg}	
		\includegraphics[scale=0.4]{51_seg}	
		\includegraphics[scale=0.4]{52_seg}	
		\includegraphics[scale=0.4]{65_seg}
		\includegraphics[scale=0.4]{55_seg}	
		\includegraphics[scale=0.4]{56_seg}
		\includegraphics[scale=0.4]{69_seg}
		\includegraphics[scale=0.4]{58_seg}
		\includegraphics[scale=0.4]{76_seg}
		\includegraphics[scale=0.4]{84_seg}	
		\includegraphics[scale=0.4]{67_seg}
		\includegraphics[scale=0.4]{59_seg}	
		\includegraphics[scale=0.4]{62_seg}
	\end{figure}

	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.4]{63_seg}
		\includegraphics[scale=0.4]{64_seg}
		\includegraphics[scale=0.4]{79_seg}	
		\includegraphics[scale=0.4]{49_seg}
		\includegraphics[scale=0.4]{66_seg}
		\includegraphics[scale=0.4]{73_seg}		
		\includegraphics[scale=0.4]{68_seg}
		\includegraphics[scale=0.4]{82_seg}	
		\includegraphics[scale=0.4]{60_seg}
		\includegraphics[scale=0.4]{83_seg}	
		\includegraphics[scale=0.4]{57_seg}	
		\includegraphics[scale=0.4]{72_seg}
		\includegraphics[scale=0.4]{70_seg}	
		\includegraphics[scale=0.4]{71_seg}	
		\includegraphics[scale=0.4]{74_seg}
		\includegraphics[scale=0.4]{75_seg}	
		\includegraphics[scale=0.4]{80_seg}	
		\includegraphics[scale=0.4]{81_seg}	
		\includegraphics[scale=0.4]{77_seg}	
		\includegraphics[scale=0.4]{78_seg}	
		
		\caption{Prikaz izlaza sustava na ispitnom skupu}
	\end{figure}


	\section{Analiza rezultata}
	U prošlom poglavlju smo mogli vidjeti rezultate rada algoritma. Područja na slikama koja su označena plavom bojom odgovaraju mnoštvu (ova područja su iščitana iz segmentiranih slika), a ona područja koja su obojana zelenom bojom odgovaraju područjima na kojima je algoritam detektirao mnoštvo. S obzirom na to da algoritam koristi samo 2 kanala za plavu i zelenu boju (mnoštvo i mnoštvo koje je detektirao sustav), područje koje je obojano cijan bojom odgovara području na kojem su aktivni i zeleni i plavi kanal boje, što bi značilo da je na njemu algoritam točno detektirao mnoštvo. Rezultati koje smo dobili sa našom implementacijom su nešto lošiji nego rezultati u polaznom radu. Može se uočiti da algoritam radi nešto bolje na slikama bez mnoštva, rijetko kada se zabuni, a i kada se zabuni greške nisu prevelike. Što se tiče slika sa mnoštvom, kao što možemo vidjeti u prethodnom poglavlju, algoritam prisutnost gomile gotovo uvijek uspješno detektira, no ne segmentira pronađenu gomilu u svakoj slici najbolje. U nekim primjerima možemo naići na dijelove gdje mnoštvo ne prepozna, dok na nekim dijelovima kao mnoštvo označi područje na kojem mnoštva zapravo nema. Dodatna poboljšanja u radu algoritma bi se mogla dobiti kada bi modelirali istovremena pojavljivanja SIFT riječi unutar piramide kliznih prozora kao što je predloženo na kraju polaznog rada, gdje se navodi da bi se sa ovim poboljšanjem značajno ojačala diskriminacijska snaga značajki niže razine, te bi se time značajno smanjio broj lažno pozitivnih detekcija algoritma.
	
	\chapter{Opis programske implementacije rješenja}
	
	Programska implementacija pisana je u Python programskom jeziku, uz korištenje biblioteke za računalni vid \textit{OpenCV} i biblioteke za strojno učenje \textit{scikit-learn}. Implementacija je pisana unutar \textit{Jupyter} bilježnice te se nalazi datoteci \textit{detekcija\_mnostva.ipynb}. U direktoriju unutar kojeg je implementacija podrazumijeva se postojanje direktorija \textit{baza\_podataka} u kojem se nalaze slike iz baze podataka, te direktorija \textit{segmentacija\_baze} u kojem se nalaze ručno segmentirane slike iz baze. Prilikom korištenja implementacije nužno je postojanje instalacija prevodioca spomenutog programskog jezika, te instalacija navedenih biblioteka i \textit{Jupyter} bilježnice. Implementacija se pokreće pokretanjem \textit{cell-ova} unutar bilježnice. Trajanje izvođenja ovisi o broju slika u bazi te njihovim dimenzijama, te može trajati od nekoliko $10$-aka minuta do nekoliko sati. Prilikom obrade slika grafički se prikazuje napredak po slici te ukupan napredak u obliku postotka. Nakon obrade slika za učenje, učenja SVM-a i obrade slika za ispitivanje vrši se klasifikacija i segmentacija ispitnih slika. Za svaku sliku se analizira izlaz sustava te se slika prikaže unutar prozora. U slučaju da mnoštvo nije detektirano na slici neće biti zelenih ili cijan područja. U slučaju da mnoštvo jest detektirano na slikama će biti prikazana zelenom ili cijan bojom segmentacija na područja s mnoštvom te područja bez mnoštva. Slika će ostati prikazana na ekranu sve dok korisnik ne stisne bilo koju tipku na tipkovnici, nakon čega će se prikazati iduća slika iz skupa za ispitivanje. Postupak se nastavlja sve dok se ne prikažu sve slike iz skupa za učenje.
	
	\chapter{Zaključak}

	U ovom radu smo oblikovali programski sustav za detekciju mnoštva ljudi i binarni klasifikator koji slike klasificira na temelju toga da li sadrže ili ne sadrže gomilu ljudi. Uz to smo oblikovali postupak za segmentaciju ako je izlaz iz klasifikatora takav da je detektirano mnoštvo. Takav sustav smo izgradili referirajući se na pristup u radu [1]. Algoritam u svojoj srži koristi piramidu kliznih prozora, te u svakom od prozora računa statistički model koji je temeljen na Poissonovoj distribuciji SIFT značajki. Rezultati naše implementacije su zadovoljavajući, definitivno ima prostora za napredak, pogotovo kod lažnih pozitivnih detekcija, koje bi u velikoj mjeri popravili kada bi modelirali istovremena pojavljivanja SIFT riječi unutar kliznih prozora kao što je i predloženo na kraju polaznog rada.
	
	\chapter{Literatura}
	[1]  O. Arandjelović, Crowd Detection from Still Images BMVC  2008; doi: 10.5244/C.22.53\newline
	\newline
	[2] Baza podataka Crowdhuman: https://www.crowdhuman.org/
	\newline
	[3] David G. Lowe, Object Recognition from Local Scale-Invariant Features
	
	
\end{document}